[Nuzi_hunting_with_bow_and_arrow_Wellcome_L0031304.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Nuzi_hunting_with_bow_and_arrow_Wellcome_L0031304.jpg "fig:Nuzi_hunting_with_bow_and_arrow_Wellcome_L0031304.jpg")
**怒族**主要分布在[中国](../Page/中国.md "wikilink")[云南省](../Page/云南省.md "wikilink")[怒江傈僳族自治州](../Page/怒江傈僳族自治州.md "wikilink"),[贡山独龙族怒族自治县](../Page/贡山独龙族怒族自治县.md "wikilink")，人口约为2.8万人（2000年）。使用多种语言，差异明显，互相不能通话。没有本民族的文字，多使用漢文，但由于与[傈僳族长期共处](../Page/傈僳族.md "wikilink")，多数人会讲[傈僳语](../Page/傈僳语.md "wikilink")。怒族的傳統信仰是火教，同时很多人也信仰[藏传佛教](../Page/藏传佛教.md "wikilink")，近代以来更多的人信奉[基督教](../Page/基督教.md "wikilink")。

怒族族名来自于其民族居住于[怒江两岸](../Page/怒江.md "wikilink")，是怒江和[澜沧江两岸古老的民族之一](../Page/澜沧江.md "wikilink")。

## 集聚地

有四个支系：

  - 怒苏支系，12000人，分布在[怒江傈僳族自治州的](../Page/怒江傈僳族自治州.md "wikilink")[泸水县和](../Page/泸水县.md "wikilink")[福贡县](../Page/福贡县.md "wikilink")，自称怒苏，说[怒苏语](../Page/怒苏语.md "wikilink")，属于[彝语支](../Page/彝语支.md "wikilink")，分3个方言。
  - 柔若支系，2200人，分布在[怒江傈僳族自治州的](../Page/怒江傈僳族自治州.md "wikilink")[兰坪县](../Page/兰坪县.md "wikilink")，少量分布在[泸水县](../Page/泸水县.md "wikilink")，说[柔若语](../Page/柔若语.md "wikilink")，属于[彝语支](../Page/彝语支.md "wikilink")。
  - 阿侬支系，7000人，分布在[怒江傈僳族自治州的](../Page/怒江傈僳族自治州.md "wikilink")[福贡县](../Page/福贡县.md "wikilink")，自称阿侬，多数已改用[傈僳语或](../Page/傈僳语.md "wikilink")[汉语](../Page/汉语.md "wikilink")，仅有380人说[阿侬语](../Page/阿侬语.md "wikilink")，属于[侬语支](../Page/侬语支.md "wikilink")。
  - 独龙支系，6500人，分布在[怒江傈僳族自治州](../Page/怒江傈僳族自治州.md "wikilink")[贡山县的丙中洛区](../Page/贡山县.md "wikilink")，自称也是阿侬，说[独龙语贡山方言](../Page/独龙语.md "wikilink")，属于[侬语支](../Page/侬语支.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 自治县
      - [贡山独龙族怒族自治县](../Page/贡山独龙族怒族自治县.md "wikilink")（[云南省](../Page/云南省.md "wikilink")[怒江州](../Page/怒江傈僳族自治州.md "wikilink")）
  - 自治乡镇
      - [匹河怒族乡](../Page/匹河怒族乡.md "wikilink")（[云南省](../Page/云南省.md "wikilink")[怒江州](../Page/怒江傈僳族自治州.md "wikilink")[福贡县](../Page/福贡县.md "wikilink")）

## 文化教育

  - 2004年，在[清华大学计算机系完成本科](../Page/清华大学.md "wikilink")、硕士、博士学业的杨武勇，是怒族历史上首位博士。2014年6月22日，怒族学生[桑舒平在](../Page/桑舒平.md "wikilink")[武汉大学公共卫生学院获得](../Page/武汉大学公共卫生学院.md "wikilink")[医学博士学位](../Page/医学博士.md "wikilink")，成为怒族历史上首位女[博士](../Page/博士.md "wikilink")。

## 参考文献

  - 孙宏开、刘光坤，《阿侬语研究》，民族出版社，2005年。

## 外部链接

  - [怒族概况](http://dance.jnu.edu.cn/MINORITY/index37.htm)
  - [怒族鈄拉](http://vip.book.sina.com.cn/book/chapter_87579_58005.html)

[Category:怒族](../Category/怒族.md "wikilink")
[Category:中華民族](../Category/中華民族.md "wikilink")